［求同好］想學物理Physics, 有無textbook推介？

其實係想溫故知新有無由year 1 開始經典trxybook推介？

求同好

其實係想溫故知新，有無由year 1 開始經典textbook推介？

求同好

歡迎一齊黎討論物理

Principles乜乜with application
岩岩讀個時 phy睇呢本

樓主係中學讀物理但大學冇讀？

Griffiths 本 introduction to electrodynamics

Ugrad phy

成set係手好多字

係手但泰萊冇讀已經 唔記得晒睇唔明

仲以為樓主係冇讀phy
搞到我柒

對物理有興趣嘅歡迎一齊交流

近排睇到好多new age野，見好多神棍借物理嘅名義達幾個terms（eg. quantum entanglement ）出嚟呃呃氹氹，覺得作為一個物理學愛好者應該出嚟以正視聽，但奈何嗰啲terms 太新自己都冇學過，想學又發覺基本野已經唔記得，所以想refresh下！

物理雖然係一科搵唔到錢嘅科目，相信好多畢業生之後都轉左行，但我相信一個咁有魅力咁吸引嘅科目大家就算轉左行對佢哋興趣一樣唔會熄滅，希望大家一齊去傾下討論下，回歸大自然回歸law of nature

Feynman Lectures in Physics
Girffiths EM
Landau 全套
Shankar QM
Feynman Statisical Mechanics
Marion Classical Dynamics

hardcore少少:
Goldstein
Jackson
Altland Simons Condensed Matter Field Theory
Peskin QFT
Sakurai QM
Cohen Atom-Photon Interactions

Alternative : MIT opencourseware, edX

個人覺得Griffiths QM寫得太淺直接睇Shankar仲好

唔熟GR, 只係聽過Sean Carrol

如果想基本野睇起呢？
因為其實最大問題係d maths唔記得晒

好多書ch.1 都係Maths foundation黎
Griffiths EM有講Multivariable calculus同vector calculus
Shankar ch.1係bra ket notation 同lin. algebra

Landau 係咪呢一套有10個Volumn

Yep

係咪自己睇過覺得幾好？

可唔可以簡單介紹下呢一套書cover乜野領域同埋target student係乜嘢程度？

如果你maths底唔太好 唔suggest你睇
其實landau都ok難下, 不過學到幾多野

我比較鍾意concept個邊，maths以前都係B+ 到A個d grade, pure就唔識, 依家係泰萊冇接觸已經唔記得點計同埋唔記得咗啲meaning, maths方面有咩辦法可以執執佢？

個人認為學到ODE,PDE已經夠做,但哩D唔洗數學咁識咩prove,你記得second order solution個樣係點就Ok
再淺D直頭中學M2都夠做
建議睇R. Serway and J.W. Jewett: Physics for Scientists and Engineers

依家咩事? 買本textbook都要HKD800-1500

推

Openstax 既 college physics

免費

With calculus 就用university physics

呢排自學緊griffith本QM，做緊chapter 2既題目

本身有乜嘢底？

我本身讀機械工程
但係大學讀既數好多都唔記得哂
淨係記得少少pde,calculus
不過griffith本QM就算冇咩數底都睇得明

Griffiths 題目好多太focus computation 有啲得個煩字 對提升concept無咩用

可以咁講
好多時要in哥d題目我用symbolab幫我in算
我依家學到chapter 2但好似冇乜學過concept咁
例如個uncertainty principle佢chapter 1講左但我都唔知個物理意義係邊
感覺上好多數計但係唔係太了解背後個concept

因為佢算係feynman教UG Phys lectures 嘅講稿改編成書...

乜依家integration 都有計數機咁先進既

uncertainty principle 個物理意義係, 你對一個數值既觀察會影響左對另一個數值既準確性, 因為本身觀察數值A呢一個動作會影響左數值B個數值, 所有永遠唔可以同時得知未觀察前數值A同數值B到底係幾多, 好似係咁

上網打integration calculator連step都有埋

佢ch.3 有講番Measurement, 會了解多番少少uncertainty principle
睇Shankar 啦

力學(物理類) 舒幼生

打lib gen,好多免費ebook

條式係
(S.D.of position)(S.D. of momentum)>or=h/2
S.D.of position大d,S.D.of momentum細d，
反之亦然
所以position個分佈愈大，momentum分佈就愈細？係咪咁理解？

有一本叫QM concepts and applications,哥本好唔好？
不過依家睇緊griffith唔想中途轉其他書

University Physics - Young and Freedman
ugrad 有咩唔識就係查佢
之後先查其他書

griffith-->sakura

當年year one我睇Fundamentals of Physics - Halliday Rensick個本，呢本都算好經典，但個作者2008左右過左身後而家最新第10版賣成hkd2500

讀緊Major Phy留名
有野唔明係咪可以係到問

討論下緊係得啦

條式應該係Δx*Δp>=h/(4π)
因為係大過或者等於
所以唔係應該理解成:
position&momeutum嘅誤差至少都大過某數字

係唔應該存在Δp上升Δx下降嘅關係

我都有同樣疑問
如果係大過等於即係可以兩個一齊上升？
另外有個問題
＜x＞=int(Ψ*xΨ)dx
個wavefunction Ψ係time dependent定independent?
係咪當Ψ係time dependent個＜x＞就係time dependent?當Ψ係time independent個＜x＞就係time independent?
但係我做過一條題目佢計＜x＞既時候係用time independent既Ψ，計＜p＞就直接用
＜p＞=md＜x＞/dt,但係＜x＞唔係time independent咩?點解可以直接d佢搵個momentum

我惗應該係可以一齊上升
因為係講緊min嘅uncertainty

time dependent嘅意思應該係Ψ嘅其中一個variable係time
寫作Ψ<x,t>(1d空間)
即係t都係其中一個因素
而你講緊嘅應該係
x as a function of t X<t>
數學關係應該係Ψ<X<t>>
而唔係Ψ<X,t>

利申:應該係 有錯請指教

Theoretische Physik - Matthias Bartelmann
完全係經典 寫得好全面又不失深度
跟足德國式闊而深既ug理論物理課程
咩Halliday呢堆闊得嚟又唔夠深入
講真我香港phy ug grad咗再睇呢本嘢都學到好多嘢

Теоретическая физика - Ландау-Лифшиц (Landau-Lifschitz)
蘇聯物理學家編著一套十本既教科書，但幾深，數底要好，可以同上面嗰本嘢一齊用

如果想輕鬆啲就Feynman's lectures

至於數學我都唔知邊本好，我都想知

自從搵到德國嗰堆一套包晒四大力學+GR既教科書之後，我都唔想去睇Griffiths呢啲，科科睇唔同styles既書好撚煩
德國啲書好似Fließbach又有Arbeitsbuch，有晒四大力學upper ug lv既題目同full solutions
Nolting就簡而精，練習又有full solutions
不過都係Bartelmann最屈，又全面練習又有full solutions
但其實都唔算好易睇，例如classical mechanics本身用Langrangian mechanics可以輕鬆推出嚟既嘢 (non-inertial frames堆fictitious forces等等)，佢就用啲好tedious既tensor notations做，睇到我有啲頭暈，但另一方面咁樣我諗對數底既幫助唔錯，點樣由最根本將啲嘢推起

Me too , 留名

我grad school 個陣用 landau

德國個套有冇英文翻譯？

俄羅斯好似ug用landau, 德國有時都係
其實landau嗰本雖然多數當pg教材, 但其實你望返佢好多嘢都冇assume你有previous knowledge, 如果你真係好勁好醒真係有可能用landau學phy由零學起
德國嗰套2015出, 應該未有 但我相信舊少少既教材應該會有
佢哋大多一出會出晒成個ug用既課程, 所以感覺會有系統好多
唔使em就睇一本, mechanics睇一本, qm睇一本sm又睇一本, 好撚煩啫

不過我有個德國讀phy既fd, 佢話qm試過睇landau, 佢話啲notations睇唔明
我淨係睇過mechanics 但幾十年前啲蘇聯notations可能有啲outdated都唔定, 要慢慢適應

巴打咁勁識睇埋德文？

小說唔太識睇, 理科教科書識

啲術語同英文差唔多

物理concept 都要靠睇得明啲文字，點解會識德文咁勁？去咗德國留學physics?

有興趣可以睇一睇

唔知有冇版權問題, 你知啲德國佬而家連online streaming睇戲都犯法
所以擺一日我就del返

去係去過，不過係exchange啫

仲有呢本簡短summary + 問題集

以前中學讀物理覺得好難
所以我覺得讀得掂物理既人都好犀利

想問家下邊度買呢D textbook可以冇咁貴?
本Landau Volumn 1 : mechanic 得2xx pages 都要HKD450
btw, 有冇睇過Theoretical minimum series? 有6個open course, 書就出左頭3個courses, 見商務都有賣,
Online Course:

Book:
G

Mechanics : Volume 1
Paperback Course of Theoretical Physics S English
By (author) L D Landau , By (author) E.M. Lifshitz

224 pages

HKD463 (18% off already)

支國網盤搜索器
再search 'physic'之類字眼
唔知會唔會有開心大發現

Eg

唔係好明你講咩

即係f(x,t)同f(x(t))係有分別, explicitly同implicitly time-dependent既分別
前者partial t一般唔係0, 後者partial t係0

就好似Hamiltonian只有當H唔係explicitly time dependent, H先會係constant of motion, 雖然話H=H(x,p), 唔通你又話明明x同p都係time-dependent, 有乜理由H會係time-independent咩

其實乜野係potential?
例如infinite square well,係咪可以將potential睇成一幅牆？粒particle被困住呢幅牆入面？
同埋做實驗既時候點整個potential出黎？

有望過佢啲片, 不過個人太冇耐性坐唔定睇

樓主咁鍾意點解唔做researcher?

infinite potential一個近似例子應該有particle collision, 一粒alpha particle撞向nucleus畀佢彈開都可以approximate做infinite potential
至於wall我都唔知做實驗點做
但half-potential wall例子就有被困喺nucleus入面想衰變既alpha particle

如果想買實體書我諗可以淘寶吓
以前就有旺角星際書局不過已經執柒咗

你意思係time independent wave function is a function of x, and x is a function of t?(why??)

如果係一維
time dependent就係Ψ(x,t)
independent就係Ψ(x)
已x自己可以係個function又或者唔係都得

兩者嘅分別就係
當你做數學operation個陣得出嘅未必一樣

上網睇下啲differentiation嘅數學理論應該會解釋得清楚過我

df(x_1, x_2, ... ,x_n, t)/dt = (sum over i) ∂f/∂x_i * dx_i/dt + ∂f/∂t
Even if ∂f/∂t, df/dt is not necessarily equal to zero for x_i can be time-dependent (dx_i/dt =/=0)

咁係咪即係當我用time independent wave function計<x>時，<x>係time independent?

鍾意睇波唔一定鐘意打波, 雖然未打過

Thanks

btw 你地用咩睇pdf?
同埋點jot notes?

Desk top睇

計劃買Sony paper
口碑聽落唔錯

試下咁惗:
F(x)係一個function F(x)嘅值只係depend on x
而x係唔係另一個function x(t)其實對F(x)冇影響
重要嘅係我需要一個x嘅值去得到F嘅值

另一個function G(x,t)
佢嘅值必須要有齊x,t先可以得到
同樣地 只有x,t可以寫成值的話
x,t係唔係另一個function對G都係唔太重要

上面F(x)就係t independent
下面G(x,t)就係t dependent

只係數學理論 將F換成Ψ

咁我個問題既答案係咩
你意思係咪time independent wavefunction係depend on x,x有機會depend on t(雖然唔知點解)
所以用呢個TIWF計出黎既<x>有機會depend on t,所以我地可以直接d佢搵momentum??

Tom Duncan
講得淺白易明

要睇下實際個問題係點
如果佢比你個x係function of t
咁就可以寫p=m*dx/dt
如果佢個x唔係function of t 咁未唔可以

所以答案係:睇情況

黑白wo

德文書

做自己有興趣既野唔好咩

鍾意了解人哋研究咗啲咩唔等於鍾意自己研究

德國同蘇聯啲phy書寫得好好，而家我都唔想望返英文textbook

巴打讀緊咩程度？

本身應該係master
點解話本身, 因為已經開撚咗學但係因為visa問題都仲未去到

巴打英國讀?

巴打有咩途徑學德文
Life is too short to learn German
睇唔明啲書

喺呢到講呢啲會off-topic

同問 但想要全calculus底

唔想再見到 Δx/Δy dy/dx好睇啲 ∫x dx都好過濕鳩中學雞版

咁又係
當我冇講過

calculus-based嚟計最淺既書應該係Halliday呢堆, 即係你去漢榮等等書局, 走去大專用書嗰欄最厚既physics書, 咩Fundamentals of physics之類

有無人可以留TG教教物理野

有條physics諗唔明

講啦

黎啦黎啦

講啦
中學雞phy既話
尚且勉強識少少

如果完全無物理數學底應該點樣開始學習物理

睇吓霍金嗰啲書-新時間簡史先

一係真係數學從零開始學起

咁癲 咪會好貴囉

有無二手

二手實有, 可以上amazon睇睇

之前中學好鍾意理論物理，覺得佢好正好科幻，諗住大學讀中大理論物理，無奈英文太差，而家去咗讀數學，到而家又發現自己數底都好差，好想認真去了解佢，但係又冇能力。
利申dse失敗者係台灣讀

同問Thermal Physics 點入手好，用緊Daniel V Schroeder ，睇完solution 同課文，都係理解唔到

讀緊學士? 有咩topic玩緊?
講黎聽下, 一齊研究

依家有去物理系讀普通物理，同thermal physic ，覺得自己係有興趣，但成日都唔明挫敗感好多
差唔多次次做問題都要睇解答先做得啱
再利申：major Math year3了

熱力學零一二三，用微積分玩下向心力 動量，雖然好基本但係我都覺得proof到的話都幾開心

其實我都好想好似樓主咁，學好啲物理概念，解釋下現象，睇得明少少物理科普，明白以前啲人點樣推啲定理出嚟已經好開心仔

數major唔應該睇thermal....
睇QM/QFT你會輕鬆好多

我真係有興趣，但係下個sem先有QM相關嘅堂，之前又唔未真正掂過物理，所以諗住上物理系嘅課程，了解一下佢哋嘅諗法，話說物理人真係同數學人諗法差好多 有陣時跟唔到佢哋嘅思維

用微積分推呢堆嘢易過諗中學教科書入面啲論證
dse書解釋向心力真係，見到都覺得辛苦

所以我覺得中學phy用微積分教對概念理解係絕對容易咗 (當然出題既變化會多咗同難度會高咗，喺dse課程框架下我覺得微積分"用但唔點考"會實際啲，有啲似AL phy咁)
淨係講速度加速度，一講differentiation integration就大家都明啦，slope你老母area你老母咩

Nolting的theoretical mechanics出咗英文版，master數學程度但得a-level phy程度睇唔睇得明? 推薦呢套書嗎?

打錯書名

實明 本嘢其實假設你乜都唔識, 不過講得幾深入咁解

話時話香港邊到有呢啲書賣？

以前星際, 而家都唔知啦

屌那星我讀一個sem既biochem覺得學到既野仲多過兩年physics
ug physics就係做數做做做,做完都唔知做緊d乜,係得special topic course叫有趣d

認撚同

踩上大學書局買啦

聽講中大會好少少,至少咩都有得掂下先

唯一一次覺得自己讀嘅野有用就係睇星際啟示錄果次， 就係威咗一千零一次咁多多

不過讀master會唔同啲, 真係多啲睇起上嚟有趣既topic/seminar

或者咁睇啦, phy對底子既重視強好多, 四大力學都唔識, 點讀有趣啲既topic (因為大多都要你熟四大力學)
但係大多人喺未打完底已經厭倦咗或者放棄咗

原本我都以為physics係9計9篤機
直至遇到朱明中 佢比咗physical meaning落好多公式到 鳴呀

可能因為experimental,所以去親seminar都係去engine個邊
而家搵左個響荷蘭做structural biology既prof聖誕去做intern,睇下有冇得跟佢讀master

classical點讀都覺得係垃圾,不如教三大力學算啦
就算係engineering mechanics而家都已經冇得做咁濟,CM你話學complex/non linear/many bodies咁不如直接獨立抽出黎仲好
唯一學完覺得有用得意既得calculus of variation

睇點教
一般跟Griffith 本書教基本上係死計難計，build up唔到concept, 所以好快就唔記得

JJ+啟明>朱明中

two-bodies呢啲都唔識點擴展去many-bodies, linear都唔識點學non-linear, 大學教嘢冇可能咁唔完整架嘛 仲有qm, relativity, em, classical呢啲全部都環環相扣 同埋lagrangian, hamiltonian冇理由唔直得學掛
fluid mechanics/aerodynamics都冇可能唔識classical mechanics

CM既數學內涵幾有趣既,但呢科本身蜻蜓點水逐個咁講少少不如分拆開幾科深入既toolbox科,至少我覺得個價值已經冇以前咁必修
Fluid同aero呢d都冇曬phy人搞,難既math人計,易既就mech人計,同埋用既mind set完全係engine野

嘩, 略略望幾版Bartelmann本書, 好似好正, 最衰唔識睇德文
一直想理解初級的理論物理好耐

咁CM始終係phy發展地位咁重要，冇咗佢好多嘢都理解唔到，在情在理都冇可能唔修 唔係話唔係research前沿就唔教架嘛, 更何況點知第日會唔會又有咩research topic要大量用呢啲嘢

本嘢其實唔易睇，可能我數底差，見到啲tensor符號就亂晒龍
如果我有好多時間，我會呢本嘢夾埋landau一齊睇

最衰本嘢既數學都係有啲蜻蜓點水，如果啲phy同math工具介紹結合得好啲就好

btw 想睇既話學德文自己睇應該快過等人譯

好開心開個physics post有咁多人討論

唔知complex system physics 係乜，可唔可以俾啲link解釋下玩乜？

因為physics多毒撚

開個商科po唔知會唔會多5P+MK

小弟唔知點解係完全唔識CM
但係當QM或者其他area要用到classical approach 就完全理解到

比如yr 1 個時跟位professor 學chaos同nonlinear dynamics覺得唔太難, 依家atomic physics有時會用番啲cm既concept 都handle 到

但係如果純CM就投哂降

入U之前同自己講 一定唔會做optics

點知依家跟緊老細就係同optics 有關

ken chan 全系列notes

唉我master先開始學nonlinear dynamics
以前咁多時間應該睇多啲

我都唔敢亂解，原本我應該上咗intro堂聽咗佢解釋
仆街visa

之前同自己講一定唔會掂Bio,緣分呢家野

照講啦，講多啲先引到高手入黎

照講啦， 講錯自然會有高手屌鳩糾正你

如果老實講，我印象中既complex systems只係講緊一個系統冇一個"中樞"去控制, 一個系統入面, 只有鄰近既部份會互相影響
好多時候呢啲影響既整體, 並唔係linear, 而係nonlinear
所以讀complex systems一定要讀nonlinear dynamics
屌, 我淨係知咁多
入面既課程其實雜到仆街, 可以自己揀
包括: biophysics, statistical mechanics, aerodynamics/fluid mechanics, neural science等等

唉雖然未去得, 但係聽日有個bachelor probability course功課deadline
但啲嘢我而家都未學 (啲問題好多抽象數學formulation, 唔係平常既probability問題 )

咁即係同physics有咩關係?

就係唔一定同phy有關係, finance都係complex systems, 死未

Physics其實點樣link落wall street ibank etc?
要學咩area既野？

stat mech

邊個係JJ同啟明